<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts | Louis Holleville</title><link>https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/</link><atom:link href="https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>Posts</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><image><url>https://v2.louis-holleville.fr/media/icon_hud7230873ec5b940f2123220bb748e78c_5271_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url><title>Posts</title><link>https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/</link></image><item><title>A propos de la complexité d'utilisation des ressources AWS</title><link>https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/2-aws-complexity/</link><pubDate>Thu, 08 Sep 2022 17:55:00 +0000</pubDate><guid>https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/2-aws-complexity/</guid><description>&lt;p>Le Cloud est un outil merveilleux, la flexibilité qu&amp;rsquo;il nous donne est d&amp;rsquo;une plus-value incomparable aux infrastructures d&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas si longtemps. Plus besoin d&amp;rsquo;être dans le prédictif, dans l&amp;rsquo;anticipation du besoin, plus besoin d&amp;rsquo;expert CISCO introuvables et hors de prix. Pourquoi s&amp;rsquo;encombrer d&amp;rsquo;autant de savoir et de couches de savoir quand d&amp;rsquo;autres peuvent le faire bien mieux, de manière mutualisée et abordable ?
Récemment, j&amp;rsquo;ai eu l&amp;rsquo;occasion de travailler sur les aspects réseaux de notre infrastructure à &lt;a href="https://wemaintain.com" target="_blank" rel="noopener">WeMaintain&lt;/a> et de redécouvrir l&amp;rsquo;énorme palette d&amp;rsquo;outil proposé par AWS pour résoudre le moindre de nos besoins. Mais l&amp;rsquo;expérience n&amp;rsquo;a pas été aussi ergonomique qu&amp;rsquo;à ce que j&amp;rsquo;aurai pu m&amp;rsquo;y attendre. L&amp;rsquo;aurait-elle due?&lt;/p>
&lt;p>La dynamique des acteurs cloud ces dernières années a été de rendre de plus en plus de services accessibles, à moindre coût. Ainsi, beaucoup d&amp;rsquo;infra y ont vu naissance et beaucoup d&amp;rsquo;existante y ont migré. Parralèlement, l&amp;rsquo;accès à ses services s&amp;rsquo;est simplifié, rendant l&amp;rsquo;attrait plus fort et l&amp;rsquo;expérience utilisateur plus engageante, selon moi. Dans cette dynamique, en 2022, je me suis attelé à vouloir créer un &lt;a href="https://docs.aws.amazon.com/vpc/latest/userguide/what-is-amazon-vpc.html" target="_blank" rel="noopener">réseau virtuel privé (VPC)&lt;/a> dans AmazonWebService (AWS) afin de tester la possibilité de créer une zone isolée d&amp;rsquo;internet, dont l&amp;rsquo;accès n&amp;rsquo;est possible que depuis un bastion et dont le but est d&amp;rsquo;opérer uniquement des services internes à notre SI. Dans un monde idéal, ce VPC n&amp;rsquo;était connecté à internet que pour les besoins de mises à jour de ses composants.&lt;/p>
&lt;p>
&lt;figure id="figure-initial-needs-schema">
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img src="https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/2-aws-complexity/vpc-commons-needs.png" alt="Initial VPC needs" loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;figcaption>
Initial needs schema
&lt;/figcaption>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>La réalité de l&amp;rsquo;exécution a été légèrement différente et c&amp;rsquo;est la que nous rentrons dans le vif du sujet. Quand bien même l&amp;rsquo;accès à ces services s&amp;rsquo;est simplifié, leur usage est resté à peu près le même. CICD, sous-réseau, gateway mais si tout les mots-clés n&amp;rsquo;y sont pas, l&amp;rsquo;ensemble des notions restent le même. Il y a même désormais une couche supplémentaire: celle du provider cloud. En ajoutant leur interfacage sur ces concepts réseaux, ils ont développé leurs propres modules qui répondent à leurs propres règles et recommandations. Ainsi, un expert réseau se doit désormais d&amp;rsquo;être aussi un expert réseau cloud. La complexité monte quand d&amp;rsquo;Azure à AWS les noms, les règles changent également. Et nous voilà avec une toute nouvelle profession. Non pas que cela soit gênant, car elle couvre bien plus de besoin avec moins de compétente, mais qu&amp;rsquo;on aurait pu s&amp;rsquo;attendre à ce qu&amp;rsquo;elle n&amp;rsquo;existe pas du tout.&lt;/p>
&lt;p>En effet, j&amp;rsquo;ai été fortement étonné quand j&amp;rsquo;ai eu, moi-même, à mettre en application des architectures réseaux basées sur des besoins basiques. Créer un VPC isolé d&amp;rsquo;internet ne me semble pas si spécifique. Créer un VPC dont l&amp;rsquo;accès depuis l&amp;rsquo;extérieur est impossible ne me le semble pas non plus. Et pourtant, c&amp;rsquo;est à moi de faire les recherches, de me documenter pour accomplir cela selon le standard du provider cloud en question.&lt;/p>
&lt;p>Ne serait-on donc pas encore à l&amp;rsquo;apogée du cloud et du no-infrastructure ? Car si une dynamique est claire, c&amp;rsquo;est bien celle de rendre le cloud si accessible que le seul métier qui y soit associé soit &amp;ldquo;expert clic-clic AWS/Azure/etc&amp;rdquo;, si cela devait encore être un métier et pas juste une formation.&lt;/p>
&lt;p>Toujours est-il que mon métier d&amp;rsquo;ingénieur m&amp;rsquo;a permis de m&amp;rsquo;en tirer en une après-midi. Peut-on aller plus loin?&lt;/p>
&lt;p>Le schéma final de l&amp;rsquo;infrastructure de mon projet ressemble finalement à cela et je l&amp;rsquo;imagine être le standard, selon mes recherches.&lt;/p>
&lt;p>
&lt;figure id="figure-final-vpc-schema">
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img src="https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/2-aws-complexity/vpc-commons.png" alt="Final VPC schema" loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;figcaption>
Final VPC schema
&lt;/figcaption>&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>Il aurait même pu être encore plus parfait si je ne m&amp;rsquo;étais pas rendu compte que des acteurs tels GitHub&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup> ne gérait pas encore l&amp;rsquo;IPv6 et si je n&amp;rsquo;avais pas eu à intégrer une couche IPv4 en dépit, j&amp;rsquo;aurai eu un egress IPv6 only, ce qui est vachement sexy.&lt;/p>
&lt;p>Dans un futur proche ?&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>&lt;a href="https://github.com/community/community/discussions/10539" target="_blank" rel="noopener">Shame&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description></item><item><title>ArgoCD en production chez WeMaintain !</title><link>https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/1-argocd-in-prod-wm/</link><pubDate>Sun, 28 Aug 2022 16:00:00 +0000</pubDate><guid>https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/1-argocd-in-prod-wm/</guid><description>&lt;p>Pourquoi ne pas gérer son SI tel un produit métier ?
Consommateurs, clients, fournisseurs, MVP, stakeholders, planification; plus j’y réfléchis et plus j’y vois de notions communes.&lt;/p>
&lt;p>Tout ce qui nous manquait serait donc le lien entre la théorie et la pratique ?&lt;/p>
&lt;p>Plus tellement désormais: Infrastructure as Code, Network as Code, DevOps et maintenant #gitops, tous ces concepts prennent forme au travers de solutions telles Terraform, Istio, Ansible, Argo et tant d’autres.
Mis bout-à-bout, l’évolution d’un SI est désormais complètement possible au travers du code, comme un projet dans son ensemble, et peut lui-même être sujet à de l’automatisation de son déploiement (InfraOps donc? :p). L’infrastructure devient réactive. Les technologies cloud nous permettent désormais une grande flexibilité, nous ne sommes plus dans l’anticipation à quelques années mais dans la réaction à quelques minutes. L’infra devient apparente, malléable et peut désormais suivre de prêt les besoins métiers.
Ses processus d’exploitation sont automatisables et rationalisables, en maximisant la répétabilité et réduisant le facteur humain, le rêve. CI over GitOps, canary et blue-green permettent même désormais un workflow de livraison automatisé, de la plus petite intégration à la mise en prod.
Et le plus important, d’autres personnes ont désormais cette possibilité de consulter ce “nouveau” code, d’y contribuer, de le questionner et d’y apporter une vision fraîche, naïve, vitale.&lt;/p>
&lt;p>Ayant posé la première brique GitOps à WeMaintain la semaine dernière, je me réjouis déjà de constater la confiance grandissante dans nos process et suis impatient de pouvoir aller encore plus loin. Et, je dois dire, c’est un réel plaisir de travailler dans un milieu qui vise aussi loin et s’en donne les moyens.&lt;/p></description></item><item><title>Welcome to Wowchemy, the website builder for Hugo</title><link>https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/getting-started/</link><pubDate>Sun, 13 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/getting-started/</guid><description>&lt;h2 id="overview">Overview&lt;/h2>
&lt;ol>
&lt;li>The Wowchemy website builder for Hugo, along with its starter templates, is designed for professional creators, educators, and teams/organizations - although it can be used to create any kind of site&lt;/li>
&lt;li>The template can be modified and customised to suit your needs. It&amp;rsquo;s a good platform for anyone looking to take control of their data and online identity whilst having the convenience to start off with a &lt;strong>no-code solution (write in Markdown and customize with YAML parameters)&lt;/strong> and having &lt;strong>flexibility to later add even deeper personalization with HTML and CSS&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;li>You can work with all your favourite tools and apps with hundreds of plugins and integrations to speed up your workflows, interact with your readers, and much more&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;a href="https://wowchemy.com" target="_blank" rel="noopener">
&lt;figure >
&lt;div class="d-flex justify-content-center">
&lt;div class="w-100" >&lt;img src="https://raw.githubusercontent.com/wowchemy/wowchemy-hugo-modules/main/starters/academic/preview.png" alt="The template is mobile first with a responsive design to ensure that your site looks stunning on every device." loading="lazy" data-zoomable />&lt;/div>
&lt;/div>&lt;/figure>
&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h2 id="get-started">Get Started&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>👉 &lt;a href="https://wowchemy.com/templates/" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>Create a new site&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>📚 &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>Personalize your site&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>💬 &lt;a href="https://discord.gg/z8wNYzb" target="_blank" rel="noopener">Chat with the &lt;strong>Wowchemy community&lt;/strong>&lt;/a> or &lt;a href="https://discourse.gohugo.io" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>Hugo community&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>🐦 Twitter: &lt;a href="https://twitter.com/wowchemy" target="_blank" rel="noopener">@wowchemy&lt;/a> &lt;a href="https://twitter.com/GeorgeCushen" target="_blank" rel="noopener">@GeorgeCushen&lt;/a> &lt;a href="https://twitter.com/search?q=%23MadeWithWowchemy&amp;amp;src=typed_query" target="_blank" rel="noopener">#MadeWithWowchemy&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>💡 &lt;a href="https://github.com/wowchemy/wowchemy-hugo-themes/issues" target="_blank" rel="noopener">Request a &lt;strong>feature&lt;/strong> or report a &lt;strong>bug&lt;/strong> for &lt;em>Wowchemy&lt;/em>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>⬆️ &lt;strong>Updating Wowchemy?&lt;/strong> View the &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/hugo-tutorials/update/" target="_blank" rel="noopener">Update Tutorial&lt;/a> and &lt;a href="https://wowchemy.com/updates/" target="_blank" rel="noopener">Release Notes&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="crowd-funded-open-source-software">Crowd-funded open-source software&lt;/h2>
&lt;p>To help us develop this template and software sustainably under the MIT license, we ask all individuals and businesses that use it to help support its ongoing maintenance and development via sponsorship.&lt;/p>
&lt;h3 id="-click-here-to-become-a-sponsor-and-help-support-wowchemys-future-httpswowchemycomsponsor">&lt;a href="https://wowchemy.com/sponsor/" target="_blank" rel="noopener">❤️ Click here to become a sponsor and help support Wowchemy&amp;rsquo;s future ❤️&lt;/a>&lt;/h3>
&lt;p>As a token of appreciation for sponsoring, you can &lt;strong>unlock &lt;a href="https://wowchemy.com/sponsor/" target="_blank" rel="noopener">these&lt;/a> awesome rewards and extra features 🦄✨&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;h2 id="ecosystem">Ecosystem&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>&lt;a href="https://github.com/wowchemy/hugo-academic-cli" target="_blank" rel="noopener">Hugo Academic CLI&lt;/a>:&lt;/strong> Automatically import publications from BibTeX&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="inspiration">Inspiration&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://academic-demo.netlify.com/" target="_blank" rel="noopener">Check out the latest &lt;strong>demo&lt;/strong>&lt;/a> of what you&amp;rsquo;ll get in less than 10 minutes, or &lt;a href="https://wowchemy.com/user-stories/" target="_blank" rel="noopener">view the &lt;strong>showcase&lt;/strong>&lt;/a> of personal, project, and business sites.&lt;/p>
&lt;h2 id="features">Features&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Page builder&lt;/strong> - Create &lt;em>anything&lt;/em> with &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/page-builder/" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>widgets&lt;/strong>&lt;/a> and &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/content/writing-markdown-latex/" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>elements&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Edit any type of content&lt;/strong> - Blog posts, publications, talks, slides, projects, and more!&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Create content&lt;/strong> in &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/content/writing-markdown-latex/" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>Markdown&lt;/strong>&lt;/a>, &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/import/jupyter/" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>Jupyter&lt;/strong>&lt;/a>, or &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/install-locally/" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>RStudio&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Plugin System&lt;/strong> - Fully customizable &lt;a href="https://wowchemy.com/docs/customization/" target="_blank" rel="noopener">&lt;strong>color&lt;/strong> and &lt;strong>font themes&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Display Code and Math&lt;/strong> - Code highlighting and &lt;a href="https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Mathematics" target="_blank" rel="noopener">LaTeX math&lt;/a> supported&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Integrations&lt;/strong> - &lt;a href="https://analytics.google.com" target="_blank" rel="noopener">Google Analytics&lt;/a>, &lt;a href="https://disqus.com" target="_blank" rel="noopener">Disqus commenting&lt;/a>, Maps, Contact Forms, and more!&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Beautiful Site&lt;/strong> - Simple and refreshing one page design&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Industry-Leading SEO&lt;/strong> - Help get your website found on search engines and social media&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Media Galleries&lt;/strong> - Display your images and videos with captions in a customizable gallery&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Mobile Friendly&lt;/strong> - Look amazing on every screen with a mobile friendly version of your site&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Multi-language&lt;/strong> - 34+ language packs including English, 中文, and Português&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Multi-user&lt;/strong> - Each author gets their own profile page&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Privacy Pack&lt;/strong> - Assists with GDPR&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Stand Out&lt;/strong> - Bring your site to life with animation, parallax backgrounds, and scroll effects&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>One-Click Deployment&lt;/strong> - No servers. No databases. Only files.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="themes">Themes&lt;/h2>
&lt;p>Wowchemy and its templates come with &lt;strong>automatic day (light) and night (dark) mode&lt;/strong> built-in. Alternatively, visitors can choose their preferred mode - click the moon icon in the top right of the &lt;a href="https://academic-demo.netlify.com/" target="_blank" rel="noopener">Demo&lt;/a> to see it in action! Day/night mode can also be disabled by the site admin in &lt;code>params.toml&lt;/code>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://wowchemy.com/docs/customization" target="_blank" rel="noopener">Choose a stunning &lt;strong>theme&lt;/strong> and &lt;strong>font&lt;/strong>&lt;/a> for your site. Themes are fully customizable.&lt;/p>
&lt;h2 id="license">License&lt;/h2>
&lt;p>Copyright 2016-present &lt;a href="https://georgecushen.com" target="_blank" rel="noopener">George Cushen&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Released under the &lt;a href="https://github.com/wowchemy/wowchemy-hugo-themes/blob/master/LICENSE.md" target="_blank" rel="noopener">MIT&lt;/a> license.&lt;/p></description></item></channel></rss>