<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>GitOps | Louis Holleville</title><link>https://v2.louis-holleville.fr/fr/tag/gitops/</link><atom:link href="https://v2.louis-holleville.fr/fr/tag/gitops/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>GitOps</description><generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>fr-fr</language><lastBuildDate>Mon, 19 Sep 2022 15:30:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://v2.louis-holleville.fr/media/icon_hud7230873ec5b940f2123220bb748e78c_5271_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url><title>GitOps</title><link>https://v2.louis-holleville.fr/fr/tag/gitops/</link></image><item><title>ArgoCon 2022</title><link>https://v2.louis-holleville.fr/fr/talk/argocon-2022/</link><pubDate>Mon, 19 Sep 2022 15:30:00 +0000</pubDate><guid>https://v2.louis-holleville.fr/fr/talk/argocon-2022/</guid><description>&lt;p>Comme vous le savez peut-être, je suis maintenant assez intéressé par l&amp;rsquo;écosphère GitOps et plus particulièrement la suite Argo puisque c&amp;rsquo;est celle déployée chez &lt;a href="https://www.wemaintain.com/" target="_blank" rel="noopener">WeMaintain&lt;/a>. Je ne pense pas que j&amp;rsquo;assisterai à toutes les réunions, mais ce sera un bon moyen de tester mes connaissances et mes convictions sur ArgoCD avec ~les~ experts.&lt;/p>
&lt;p>Je ferai en sorte de publier un court article résumant mes impressions par la suite !&lt;/p></description></item><item><title>ArgoCD en production chez WeMaintain !</title><link>https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/1-argocd-in-prod-wm/</link><pubDate>Sun, 28 Aug 2022 16:00:00 +0000</pubDate><guid>https://v2.louis-holleville.fr/fr/post/1-argocd-in-prod-wm/</guid><description>&lt;p>Pourquoi ne pas gérer son SI tel un produit métier ?
Consommateurs, clients, fournisseurs, MVP, stakeholders, planification; plus j’y réfléchis et plus j’y vois de notions communes.&lt;/p>
&lt;p>Tout ce qui nous manquait serait donc le lien entre la théorie et la pratique ?&lt;/p>
&lt;p>Plus tellement désormais: Infrastructure as Code, Network as Code, DevOps et maintenant #gitops, tous ces concepts prennent forme au travers de solutions telles Terraform, Istio, Ansible, Argo et tant d’autres.
Mis bout-à-bout, l’évolution d’un SI est désormais complètement possible au travers du code, comme un projet dans son ensemble, et peut lui-même être sujet à de l’automatisation de son déploiement (InfraOps donc? :p). L’infrastructure devient réactive. Les technologies cloud nous permettent désormais une grande flexibilité, nous ne sommes plus dans l’anticipation à quelques années mais dans la réaction à quelques minutes. L’infra devient apparente, malléable et peut désormais suivre de prêt les besoins métiers.
Ses processus d’exploitation sont automatisables et rationalisables, en maximisant la répétabilité et réduisant le facteur humain, le rêve. CI over GitOps, canary et blue-green permettent même désormais un workflow de livraison automatisé, de la plus petite intégration à la mise en prod.
Et le plus important, d’autres personnes ont désormais cette possibilité de consulter ce “nouveau” code, d’y contribuer, de le questionner et d’y apporter une vision fraîche, naïve, vitale.&lt;/p>
&lt;p>Ayant posé la première brique GitOps à WeMaintain la semaine dernière, je me réjouis déjà de constater la confiance grandissante dans nos process et suis impatient de pouvoir aller encore plus loin. Et, je dois dire, c’est un réel plaisir de travailler dans un milieu qui vise aussi loin et s’en donne les moyens.&lt;/p></description></item></channel></rss>